
\documentclass[11pt]{article}
\def\documentlanguage{slovak}
\usepackage{framed}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\usepackage{ifpdf}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tcolorbox}
\ifpdf %pdftex
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[all,pdf,2cell]{xy}\UseAllTwocells\SilentMatrices
\usepackage[\documentlanguage]{babel}
\fi
\ifxetex %xetex
\usepackage[all,pdf,2cell]{xy}\UseAllTwocells\SilentMatrices
\usepackage{polyglossia}
\begingroup\edef\x{\endgroup\noexpand\setdefaultlanguage{\documentlanguage}}\x%
\fi
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\newtheorem{theorem}{Theorem}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
\newtheorem{example}[theorem]{Príklad}
\newcommand{\newcategory}[1]{\expandafter\newcommand\csname #1\endcsname{\mathbf{#1}}}
\input{pygments}
\begin{document}
\title{Projekt na získanie zápočtu z predmetu Počítačové siete\\LS 2024/25}
\maketitle
\section{Získanie zápočtu}
\subsection{Formálne aspekty}

\begin{tcolorbox}[colback=red!5!white,colframe=red!75!black]
Vaše repozitáre musia byť súkromné (private), nie verejné (public). Predídeme
tým nepríjemným nedorozumeniam ohľadom autorstva.
\end{tcolorbox}

\begin{itemize}
\item Odovzdávať sa bude prostredníctvom githubu, sprístupnením repozitára
menom \texttt{reader} užívateľovi \texttt{gjenca}
\item Repozitár bude obsahovať iba jeden súbor so zdrojovým kódom, nič iné.
\item Termín odovzdania projektu je 12.4.2022 23:59:59.
\item Po tomto termíne budú projekty vyhodnotené, bude oznámený poočet
bodov.
\item V prípade, že niekto bude mať záujem o zvýšenie počtu bodov, bude
vypísaný ďalší termín dokedy budú môcť záujemcovia odovzdať druhú verziu
programu.
\end{itemize}

\subsection{Kritériá hodnotenia}
\begin{itemize}
\item Posudzovať sa bude korektnosť implementácie v zmysle špecifikácie protokolu.
\item Posudzovať sa bude aj zdrojový kód: pokiaľ niekto odovzdá príliš škaredý kód,
dostane menej bodov.
\item Používajte, (adekvátne účelu) prostriedky Pythonu: funkcie, slovníky, triedy, zabudované dátové typy.
\end{itemize}

\subsection{Testovač zadania}

Na URL \url{https://github.com/gjenca/test_reader.git} je malý
testovací systém pre testovanie vášho riešenia. 
Pokyny pre použitie viď tam. Určite ho použite predtým, ako mi pošlete riešenie.

Ak nájdete nejakú chybu v tých testoch (snažil som sa ich písať robustne, ale je možné,
že tom v nich spravil *ja* nejakú chybu), nahláste mi to cez issue tracker na
URL \url{https://github.com/gjenca/test_reader/issues}, alebo mi pošlite email.

POZOR! Testy sa budú časom meniť
a pribúdať, tak ako budem Vaše zadania opravovať.

\section{Zadanie}

Napíšte forkujúci sa TCP server, ktorý bude vykonávať službu zapisovania a čítania
riadkov z textových súborov z podadresára \texttt{data} aktuálneho adresára.

\section{Protokol}

\subsection{Základné pravidlá}

\begin{itemize}
\item Protokol bude pre texty používať kódovanie UTF-8, koniec riadku je {\tt
<LF>} (ASCII kód 10), ako v Unixe.
\item Bude postavený nad TCP.
\item Klient bude serveru posielať \emph{požiadavky} (anglicky \emph{request}) a server po každej požiadavke pošle
naspäť \emph{odpoveď} (anglicky \emph{response}).
\end{itemize}
\subsection{Požiadavka}
\begin{itemize}
\item Požiadavka bude vždy obsahovať v prvom riadku \emph{metódu} (anglicky method), t.j. jedno slovo z množiny slov 
\texttt{READ, LS, LENGTH}.
\item Nasledovať bude bližšia špecifikácia požiadavky, pomocou niekoľkých \emph{hlavičiek}
(headers). Hlavičky nemusia byť uvedené (môže ich byť 0). Každá hlavička je na jednom
riadku. Hlavička sa skladá z \emph{identifikátora} a \emph{hodnoty}, sú oddelené dvojbodkou.
Identifikátor musí byť ASCII reťazec bez bielych znakov a nesmie obsahovať znak \texttt{:}
(dvojbodka).
\footnote{Viď metódy \texttt{isascii} a \texttt{isspace} v dokumentácii Pythonu}
Príklad hlavičky:
\begin{flushleft}
\texttt{File:list\_of\_students.txt}
\end{flushleft}
\item Po hlavičkách bude nasledovať vždy práve jeden prázdny riadok, ktorý značí koniec hlavičiek.
\end{itemize}

\subsection{Odpoveď}
\begin{itemize}
\item Odpoveď bude mať v prvom riadku \emph{stav} (anglicky status).
\item Stav obsahuje ako prvé slovo trojciferné číslo, nasledované práve jednou medzerou a popisom. Príklad stavu:
\begin{flushleft}
\texttt{200 Bad request}
\end{flushleft}
\item Nasledujú hlavičky, v rovnakom tvare ako pri požiadavke.
\item Potom bude vždy práve jeden prázdny riadok.
\item Nasledovať obsah odpovede (alebo nič), dĺžka vyplýva z metódy a hlavičiek (\texttt{Lines}). Obsah sú vždy nula alebo viac riadkov.
\item Spojenie za normálnych okolností ukončí klient, zavretím socketu.
\end{itemize}

\subsection{Metódy}
Teraz ideme špecifikovať po jednotlivých metódach typy rôznych požiadaviek, možných odpovedí a tomu
zodpovedajúcich efektov a prípadne obsahov odpovedí.
Ak nie je v tabuľke v poslednom stĺpci uvedený žiaden obsah odpovede, obsah odpovede
je vtedy prázdny.
\include{method_READ}
\subsubsection{Pomôcky}
Pre otváranie súboru pre čítanie použite \texttt{with/open} idióm,
aby ste nemuseli myslieť na to, že ho treba zavrieť.
\begin{framed}
\include{withopen.py}
\end{framed}
\include{method_LS}
\subsubsection{Pomôcky}
Zoznam súborov adresári zistíte pomocou \texttt{os.listdir}.
\begin{framed}
\include{listdir.py}
\end{framed}
\include{method_LENGTH}
\subsubsection{Pomôcky}
\subsubsection{Neznáma metóda}
Ak klient pošle na začiatku požiadavky čokoľvek iné, ako je
riadok obsahujúci známu metódu, server vráti status \texttt{204 Unknown method} s
prázdnymi hlavičkami a obsahom a {\em uzavrie spojenie}.
\subsection{Príklad komunikácie klient-server}
\texttt{C->S} sú označené dáta zasielané klientom serveru, \texttt{S->C} naopak. Všimnite si aj prázdne riadky označujúce koniec hlavičiek, sú súčasťou správnej implementácie protokolu.
\begin{framed}
\include{session.txt}
\end{framed}
\end{document}
